\chapter{Модель "пласт - скважина - скважинное оборудование"\ и пользовательские функции \unf{}}
Набор функций \unf{} описывает математическую модель системы нефтедобычи, часто обозначаемой как модель "пласт - скважина - скважинное оборудование". Модель состоит из набора элементов - алгоритмов, описывающих ключевые физические процессы в системе нефтедобычи, существенно влияющие на результаты расчётов и на решения, которые могут быть приняты на основе расчётов.

К основным элементам системы можно отнести следующие модели:
\begin{itemize}
	\item модель физико-химических свойств пластовых флюидов
	\item модель многофазного потока в трубопроводе, элементах инфраструктуры, скважинном оборудовании
	\item модель многофазного потока в стволе скважины
	\item модель многофазного потока в пласте и призабойной зоне скважины
	\item модель работы УЭЦН
	\item модель работы скважины как системы "пласт - скважина - скважинное оборудование"
\end{itemize}

Ключевым параметром модели нефтедобычи является распределение давления и температуры в системе. Моделирование всех элементов системы направлено, как правило, на то, чтобы восстановить распределение давления.

Модель нефтедобычи напрямую отражается в объектной модели \unf{} и в наборе пользовательских функций. Пользовательскими функциями называются функции VBA которые могут быть напрямую использованы из рабочих книг Excel. 

В этом разделе модель нефтедобычи и ее элементы описаны как набор пользовательских функций, позволяющих провести расчёты из рабочей книги. Более полный набор пользовательских функций и их описание можно найти в коде надстройки или в приложении "Автоматически сгенерированное описание"

\section{Физико-химические свойства флюидов - PVT}
Для расчёта физико-химических свойств пластовых флюидов используется модель нелетучей нефти. Для всех функций, реализующих расчёт с учётом PVT свойств необходимо задавать одинаковый полный набор параметров, описывающих нефть, газ и воду.  При этом для некоторых частных функций не все параметры будут влиять на результат расчёта, тем не менее эти параметры должны быть определены. Это сделано для унификации методик расчёта – при любом вызове функции проводится расчёт всех свойств модели нелетучей нефти, но возвращаются только необходимые данные. Эта особенность может замедлить расчёты с использованием пользовательских функций Excel по сравнению с функциями объектной модели \unf{}.
 
\subsection{Обозначения PVT параметров}
Типовой набор PVT параметров приведён ниже:


\begin{itemize}
	
\item	$\gamma_g$  - \mintinline{vb.net}{gamma_gas} - удельная плотность газа, по воздуху. Стандартное обозначение переменной \mintinline{vb.net}{gamma_gas}. Безразмерная величина. Следует обратить внимание, что удельная плотность газа по воздуху не совпадает с плотностью воздуха в г/см3, поскольку плотность воздуха при стандартных условиях \mintinline[breaklines]{vb.net}{Const const_rho_air = 1.205} при температуре 20 °С и давлении 101325 Па для сухого воздуха. По умолчанию задается значение \mintinline[breaklines]{vb.net}{const_gg_default = 0.6}

\item $\gamma_o$  - \mintinline{vb.net}{gamma_oil} - удельная плотность нефти, по воде. Стандартное обозначение переменной \mintinline{vb.net}{gamma_oil}. Безразмерная величина, но по значению совпадает с плотностью в г/см3. По умолчанию задаётся значение \mintinline{vb.net}{const_go_default = 0.86}

\item $\gamma_w$  - \mintinline{vb.net}{gamma_wat}- удельная плотность воды, по воде. Стандартное обозначение переменной \mintinline{vb.net}{gamma_wat}. Безразмерная величина, но по значению совпадает с плотность в г/см3. По умолчанию задаётся значение \mintinline{vb.net}{const_gw_default = 1} Плотность воды может отличаться от задаваемой по умолчанию, например для воды с большой минерализацией.  

\item $r_{sb}$- газосодержание при давлении насыщения, м3/м3. Стандартное обозначение в коде \mintinline{vb.net}{Rsb_m3m3}. Значение по умолчанию \mintinline{vb.net}{const_Rsb_default = 100}

\item $R_p$-  замерной газовый фактор, м3/м3. Стандартное обозначение в коде \mintinline{vb.net}{Rp_m3m3}. Калибровочный параметр. По умолчанию используется значение равное газосодержанию при давлении насыщения. Если задаётся значение меньшее, чем газосодержание при давлении насыщения, то последнее принимается равным газовому фактору (приоритет у газового фактора, потому что как правило это замерное значение в отличии от газосодержания определяемого по результатам лабораторных исследований проб нефти).

\item $P_b$ - давление насыщения, атм. Стандартное обозначение в коде \mintinline{vb.net}{Pb_atm}. Калибровочный параметр. По умолчанию не задаётся, рассчитывается по корреляции. Если задан, то все расчёты по корреляциям корректируются с учётом заданного параметра. При задании давления насыщения обязательно должна быть задана температура пласта – температура при которой было определено давление насыщения. 

\item $T_{res}$- пластовая температура, \textcelsius. Стандартное обозначение в коде \mintinline{vb.net}{Tres_C}. Учитывается при расчёте давления насыщения. По умолчанию принято значение 90 \textcelsius.

\item $B_{ob}$ - объёмный коэффициент нефти, м3/м3. Стандартное обозначение в коде \mintinline{vb.net}{Bob_m3m3}. Калибровочный параметр. По умолчанию рассчитывается по корреляции. Если задан, то все расчёты по корреляциям корректируются с учётом заданного параметра.

\item $\mu_{ob}$ - вязкость нефти при давлении насыщения, сП. Стандартное обозначение \mintinline{vb.net}{Muob_cP}. Калибровочный параметр. По умолчанию рассчитывается по корреляции. Если задан, то все расчёты по корреляциям корректируются с учётом заданного параметра.

\item PVTcorr - номер набора PVT корреляций используемых для расчёта. 
\begin{itemize}	
	\item 	StandingBased = 0 - на основе корреляции Стендинга
	\item 	McCainBased = 1 - на основе корреляции Маккейна
	\item 	StraigthLine = 2 - на основе упрощённых зависимостей
\end{itemize}

\item PVTstr - закодированная строка с параметрами PVT. Если задана - перекрывает другие значения. Позволяет задать PVT параметры ссылкой всего на одну ячейку в Excel. Введена для удобства использования функций с большим числом параметров из Excel. Может быть сгенерирована вызовом функции \mintinline{vb.net}{PVT_Encode_string}.

\item $K_s$ – коэффициент сепарации газа. Определяет изменение свойств флюида после отделения части газа из потока в результате сепарации при определённых давлении и температуре. По умолчанию предполагается, что сепарации нет $K_s$=0. Для корректного задания свойств флюида после сепарации части газа необходимо также задать параметры $P_{ksep}$, $T_{ksep}$

\item $P_{ksep}$ - Давление при которой произошла сепарация части газа. Необходимо для расчёта свойств флюида с учётом сепарации. 

\item $T_{ksep}$ - Температура при которой произошла сепарация части газа. Необходимо для расчёта свойств флюида с учётом сепарации. 

\end{itemize}

\subsection{Выбор набора PVT корреляций}
В \unf{} реализована возможность проведения расчётов по нескольким наборам корреляций - набору на основе корреляций Стендинга, на основе корреляций МакКейна. PVT корреляции позволяют восстановить все необходимые для расчётов параметры из минимального набора исходных данных - плотности газа $\gamma_g$, плотности дегазированной нефти $\gamma_o$ и газосодержания при давлении насыщения $r_{sb}$. 

% хорошо бы тут привести таблицу с более подробным описание наборов корреляций 

Выбор корректного набора корреляций позволит более корректно описать поведение системы <<пласт - скважина - скважинное оборудование>>. 

На практике для повышения точности моделирования широко применяется задание расширенного набора исходных PVT параметров - калибровочных параметров: давления насыщения $P_b$, объёмного коэффициента нефти при давлении насыщения $B_{ob}$, вязкости нефти при давлении насыщения $\mu_{ob}$. 

Применение калибровочных параметров значительно снижает зависимость результатов расчётов от выбора корреляции, хотя и не устраняет такую зависимость полностью. Поэтому при отсутствии других соображений, рекомендуется использовать для расчётов набор на основе корреляций Стендинга (быстрее считает по сравнению с МакКейном) и применять калибровочные параметры.

Также полезно помнить, что калибровочные параметры, могут значительно искажать результаты рассчитанные по корреляциям. Например корреляция может дать давление насыщения $P_b$ около 100 бар. Если вы введёте калибровочное значение давления насыщения $P_b$ 20 бар, программной ошибки в расчёте не возникнет, но в реальности расхождение давления насыщения по корреляции от фактического в 5 раз маловероятно. Скорее всего, в этом случае данные не корректны. Возможность возникновения подобных рассогласований данных следует всегда иметь в виду и применять калибровочные параметры с осторожностью.  

\subsection{Стандартные условия} 
Многие параметры нефти, газа и воды существенно зависят от давления и температуры. Например объем занимаемый определённым количеством газа примерно в два раза снизится при повышении давления в два раза. 

Поэтому для удобства фиксации и сравнения параметров они часто приводятся к стандартным или нормальным условиям - определённым давлениям и температуре. 
	
	Принятые в разных дисциплинах и разных организациях точные значения давления и температуры в стандартных условиях могут различаться (смотри например \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Standard_conditions_for_temperature_and_pressure}), поэтому указание значений физических величин без уточнения условий, в которых они приводятся, может приводить к ошибкам. Наряду с термином «стандартные условия» применяется термин «нормальные условия». «Нормальные условия» обычно отличаются от «стандартных» тем, что под нормальным давлением принимается давление равное 101 325 Па = 1 атм = 760 мм рт. ст.
	
	Обычно в монографиях SPE принято, что стандартное давление для газов, жидкостей и твёрдых тел, равное $10^5$ Па (100 кПа, 1 бар); стандартная температура для газов, равная 15.6 °С соответствующая 60 °F. 
	
	В Российском ГОСТ 2939-63  принято, что стандартное давление для газов, жидкостей и твёрдых тел, равное $10.13^5$ Па (101325 Па, 1 атм); стандартная температура для газов, равная 20 °С соответствующая 68 °F. 
	
	В \unf{} приняты следующие значения стандартных условий
	
	
	\begin{listing}[H]
		\begin{minted}[fontsize=\small]{vb.net}
		Public Const const_psc_atma As Double = 1
		Public Const const_tsc_C = 20
		Public Const const_convert_atma_Pa = 101325
		\end{minted}
%	\caption{Принятые параметры стандартных условий в расчетах}
%	\label{lst:code_standard_cond}
	\end{listing}

\subsection{Кодирование PVT свойств в строке.}
Свойства пластовых флюидов должны быть заданы для любого расчета связанного с добычей нефти. Для полного задания свойств флюидов в модели \unf\ требуется указать более 10 параметров. Это не всегда бывает удобно делать, особенно если проводится расчет с использованием нескольких функций. Необходимость контролировать большое количество входных параметров функций на расчетном листе Excel может приводить к ошибкам, опечаткам.
Для удобства в большинстве функций \unf \ создан режим упрощенного задания PVT параметров с использованием кодирования в строке. Кодирование осуществляется функцией \mintinline{vb.net}{PVT_encode_string}. Результатом кодирования является строка, содержащая данные обо всех необходимых параметрах. Строку можно использовать в качестве аргумента в расчетах требующих указания PVT свойств.   

\putlisting{listings/PVT_encode_string.lst}

Декодировать строку PVT свойств можно с использованием функции  \mintinline{vb.net}{PVT_decode_string}. Результатом работы функции декодирования является либо экземпляр класса \mintinline{vb.net}{CPVT}, который можно использовать в VBA функциях для проведения расчетов, либо PVT строка демонстрирующая корректность декодирования. 

\putlisting{listings/PVT_decode_string.lst}

Функции кодирования можно найти в модуле \mintinline{vb.net}{u7_Excel_functions_service}. 

\subsection{PVT\_pb\_atma давление насыщения}
Функция рассчитывает давление насыщения по известным данным газосодержания при давлении насыщения, $\gamma_g, \gamma_o, T_r$.

При проведении расчётов с использованием значения давления насыщения, следует помнить, что давление насыщения является функцией температуры. В частности при калибровки результатов расчётов на известное значение давления насыщения $P_b$ следует указывать значение пластовой температуры $T_r$ при котором давление насыщения было получено. 

В наборе корреляций на основе корреляции Стендинга расчет давления насыщения проводится по корреляции Стендинга \cite{Yukos_PVT_2002}

\putlisting{listings/PVT_Pb_atma.lst}

Пример расчёта с использованием функции \mintinline{vb.net}{PVT_pb_atma} для различных наборов PVT корреляций приведён на рисунке ниже. Видно, что результаты расчетов по различным корреляциях дают качественно схожие результаты, но не совпадают друг с другом.  Отличия, по всей видимости,  обусловленные применением различных наборов исходных данных, использовавшихся авторами. Поэтому при проведении расчетов для конкретного месторождения актуальной является задача выбора адекватного набора корреляций. Макросы \unf{} позволяют провести расчет с использованием различных подходов, но при этом выбор корреляции остается за пользователем. 

\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
\begin{axis}[
xlabel=$r_{sb} \;  m^3/m^3$,
ylabel=$P_b\; atma$,
legend pos=north west,
title=Standing]
\addplot table [y=T20, x=Rs]{data/Pb_T_data.txt};
\addlegendentry{$T = 20$ °С}
\addplot table [y=T60, x=Rs]{data/Pb_T_data.txt};
\addlegendentry{$T = 60$ °С}
\addplot table [y=T100, x=Rs]{data/Pb_T_data.txt};
\addlegendentry{$T = 100$ °С}
\addplot table [y=T140, x=Rs]{data/Pb_T_data.txt};
\addlegendentry{$T = 140$ °С}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
\begin{axis}[
xlabel=$r_{sb} \;  m^3/m^3$,
ylabel=$P_b\; atma$,
legend pos=north west,
title = McCain]
\addplot table [y=T20, x=Rs]{data/Pb_T_data1.txt};
\addlegendentry{$T = 20$ °С}
\addplot table [y=T60, x=Rs]{data/Pb_T_data1.txt};
\addlegendentry{$T = 60$ °С}
\addplot table [y=T100, x=Rs]{data/Pb_T_data1.txt};
\addlegendentry{$T = 100$ °С}
\addplot table [y=T140, x=Rs]{data/Pb_T_data1.txt};
\addlegendentry{$T = 140$ °С}
\end{axis}
\end{tikzpicture}


При проведении расчётов с использованием набора корреляций на основе корреляций МакКейна следует учитывать, что они работают только для температур более 18 $^\circ$C. При более низких значениях температуры расчёт будет проводиться для 18 $^\circ$C.

Обратите внимание, что для функции \mintinline{vb.net}{PVT_pb_atma} набор аргументов отличается от набора для всех остальных функций PVT. Для расчёта давления насыщения нет необходимости задавать давление при котором будет проведён расчёт, так как давление является результатом расчёта.

\subsection{PVT\_rs\_m3m3 – газосодержание}

Газосодержание это отношения объёма газа растворённого в нефти приведённого к стандартным условиям к объёму дегазированной нефти приведённой к стандартным условиям. 

$$r_s = \frac{V_{g,sc}}{V_{o,sc}}$$

Газосодержание является одним из ключевых свойств нефти при расчётах производительности скважин и работы скважинного оборудования. Динамика изменения газосодержания при изменении давления и температуры во многом определяет количество свободного газа в потоке и должна учитываться при проведении расчётов. 

При задании PVT свойств нефти часто используют значение газосодержания при давлении насыщения $r_{sb}$ - определяющее объем газа растворенного в нефти в пластовых условиях. В модели флюида \unf{} газосодержание при давлении насыщения является исходным параметром нефти и должно быть обязательно задано. 

Следует отличать газосодержание в нефти при давлении насыщения $r_{sb}$ и газовый фактор $r_p$.

$$r_p = \frac{Q_{g,sc}}{Q_{o,sc}}$$

Газовый фактор $r_{p}$  в отличии от газосодержания $r_{sb}$  является, вообще говоря, параметром скважины - показывает отношение объёма добытого из скважины газа  к объёму добытой нефти приведённые к стандартным условиям. Газосодержание же является свойством нефти - показывает сколько газа растворено в нефти. Если газ добываемый из скважины это газ который выделился из нефти в процессе подъёма, что характерно для недонасыщенных нефтей, то значения газового фактора и газосодержания будут совпадать. Если газ поступает в скважину не непосредственно из добываемой нефти, а например фильтруется из газовой шапки или поступает через негерметичность ствола скважины - то в такой скважине газовый фактор может значительно превышать значение газосодержания. Такая ситуация может быть смоделирована в \unf{}. Для этого необходимо наряду с газосодержанием при давлении насыщения $r_{sb}$ задать значение газового фактора $r_p$. В этом случае газосодержание при давлении насыщения $r_{sb}$  будет определять динамику выделения попутного газа из нефти при снижении давления, а газовый фактор $R_p$ определять общее количество газа в потоке. 

При определённых условиях газовый фактор может быть меньше газосодержания. Это происходит, когда газ выделяется в призабойной зоне и скапливается в ней, не поступая в скважину вместе с нефтью. При этом в скважину поступает частично дегазированная нефть. Такие условия возникают редко, требуют определённого набора параметров, существуют на скважине ограниченное время и представляют интерес больше для разработчиков нежели чем для технологов. С точки зрения анализа работы скважины и скважинного оборудования можно считать, что значение газового фактора не может быть меньше газосодержания при давлении насыщения. Такой предположение реализовано в \unf{}. При этом значение газового фактора технически легче измерить чем газосодержание - поэтому при противоречии значений газового фактора и газосодержания при давлении насыщения приоритет отдается газовому фактору. 

\putlisting{listings/PVT_Rs_m3m3.lst}

Примеры расчёта с использованием функции \mintinline{vb.net}{PVT_Rs_m3m3} для различных наборов PVT корреляций приведён на рисунке ниже.

\newcommand{\RsDataFile}{data/Rs_P_data.txt}
\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
\begin{axis}[
xlabel=$r_{sb} \;  m^3/m^3$,
ylabel=$P_b\; atma$,
legend pos=south east,
title=Standing]
\addplot table [y=T_0_20, x=P]{\RsDataFile};
\addlegendentry{$T = 20$ °С}
\addplot table [y=T_0_60, x=P]{\RsDataFile};
\addlegendentry{$T = 60$ °С}
\addplot table [y=T_0_100, x=P]{\RsDataFile};
\addlegendentry{$T = 100$ °С}
\addplot table [y=T_0_140, x=P]{\RsDataFile};
\addlegendentry{$T = 140$ °С}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
\begin{axis}[
xlabel=$r_{sb} \;  m^3/m^3$,
ylabel=$P_b\; atma$,
legend pos=south east,
title = McCain]
\addplot table [y=T_1_20, x=P]{\RsDataFile};
\addlegendentry{$T = 20$ °С}
\addplot table [y=T_1_60, x=P]{\RsDataFile};
\addlegendentry{$T = 60$ °С}
\addplot table [y=T_1_100, x=P]{\RsDataFile};
\addlegendentry{$T = 100$ °С}
\addplot table [y=T_1_140, x=P]{\RsDataFile};
\addlegendentry{$T = 140$ °С}
\end{axis}
\end{tikzpicture}


\subsection{PVT\_bo\_m3m3 – объёмный коэффициент нефти}

Функция рассчитывает объёмный коэффициент нефти для произвольных термобарических условий. 
Объёмный коэффициент нефти определяется как отношение объёма занимаемого нефтью в пластовых условиях к объёму занимаемому нефтью при стандартных условиях. 

$$B_o = \frac{V_{o,rc}}{V_{o,sc}}$$

Нефть в пласте занимает больший объем, чем на поверхности, за счёт растворенного в ней газа. Соответственно объёмный коэффициент нефти обычно имеет значение больше единицы при давлениях больше чем стандартное.

Для калибровки значения объёмного коэффициента можно использовать значение объёмного коэффициента нефти при давлении насыщения $B_{ob}$. 

Следует отметить, что вообще говоря значение объёмного коэффициента нефти при давлении насыщения не является значением при пластовых условиях (при давлении выше давления насыщения играет роль сжимаемость нефти), однако при анализе производительности скважины и скважинного оборудования можно условно считать, что значение объёмного коэффициента при давлении насыщения соответствует значению  объёмного коэффициента в пластовых условиях.  

\putlisting{listings/PVT_Bo_m3m3.lst}

Примеры расчёта с использованием функции \mintinline{vb.net}{PVT_bo_m3m3} для различных наборов PVT корреляций приведены на рисунках ниже.

Объёмный коэффициент нефти хорошо коррелирует со значением газосодержания. Поэтому различный вид кривых на рисунке ниже связан с первую очередь с различным газосодержанием при проведении расчётов.

\newcommand{\BoDataFile}{data/Bo_P_data.txt}
\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
\begin{axis}[
xlabel=$P\; atma$,
ylabel=$B_o\;  m^3/m^3$,
legend pos=south east,
title=Standing]
\addplot table [y=T_0_20, x=P]{\BoDataFile};
\addlegendentry{$T = 20$ °С}
\addplot table [y=T_0_60, x=P]{\BoDataFile};
\addlegendentry{$T = 60$ °С}
\addplot table [y=T_0_100, x=P]{\BoDataFile};
\addlegendentry{$T = 100$ °С}
\addplot table [y=T_0_140, x=P]{\BoDataFile};
\addlegendentry{$T = 140$ °С}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
\begin{axis}[
xlabel=$P\; atma$,
ylabel=$B_o\;  m^3/m^3$,
legend pos=south east,
title = McCain]
\addplot table [y=T_1_20, x=P]{\BoDataFile};
\addlegendentry{$T = 20$ °С}
\addplot table [y=T_1_60, x=P]{\BoDataFile};
\addlegendentry{$T = 60$ °С}
\addplot table [y=T_1_100, x=P]{\BoDataFile};
\addlegendentry{$T = 100$ °С}
\addplot table [y=T_1_140, x=P]{\BoDataFile};
\addlegendentry{$T = 140$ °С}
\end{axis}
\end{tikzpicture}

\subsection{PVT\_bg\_m3m3 – объёмный коэффициент газа}
Функция рассчитывает объёмный коэффициент нефтяного газа для произвольных термобарических условий. 

Объёмный коэффициент газа определяется как отношение объёма, занимаемого газом для произвольных термобарических условий (при определённом давлении и температуре), к объёму, занимаемому газом при стандартных условиях. 

$$B_g = \frac{V_{g,rc}(P,T)}{V_{g,sc}}$$

Значение объёмного коэффициента газа может быть определено исходя из уравнения состояния газа

$$ PV = z \nu RT  $$

откуда можно получить 

$$ B_g = z \frac{P_{sc}}{P} \frac{T}{T_{sc}} $$

где $P_{sc}, T_{sc}$ давление (атм) и температура (К) при стандартных условиях, $P,T$ давление (атм) и температура (°K) при расчетных условиях, $z$ коэффициент сверхсжимаемости газа, который вообще говоря зависит от давления и температуры $z = z(P,T)$. 

\putlisting{listings/PVT_Bg_m3m3.lst}

\newcommand{\DataFile}{data/Bg_P_data.txt}
\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
\begin{axis}[
ymode=log, 
xlabel=$P\; atma$,
ylabel=$B_g\\;  m^3/m^3$,
legend pos=north east,
title=Standing]
\addplot table [y=T_0_20, x=P]{\DataFile};
\addlegendentry{$T = 20$ °С}
\addplot table [y=T_0_60, x=P]{\DataFile};
\addlegendentry{$T = 60$ °С}
\addplot table [y=T_0_100, x=P]{\DataFile};
\addlegendentry{$T = 100$ °С}
\addplot table [y=T_0_140, x=P]{\DataFile};
\addlegendentry{$T = 140$ °С}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
\begin{axis}[
ymode=log, 
xlabel=$P\; atma$,
ylabel=$B_g\;  m^3/m^3$,
legend pos=north east,
title = McCain]
\addplot table [y=T_1_20, x=P]{\DataFile};
\addlegendentry{$T = 20$ °С}
\addplot table [y=T_1_60, x=P]{\DataFile};
\addlegendentry{$T = 60$ °С}
\addplot table [y=T_1_100, x=P]{\DataFile};
\addlegendentry{$T = 100$ °С}
\addplot table [y=T_1_140, x=P]{\DataFile};
\addlegendentry{$T = 140$ °С}
\end{axis}
\end{tikzpicture}

\subsection{PVT\_bw\_m3m3 – объёмный коэффициент воды}
Функция рассчитывает объёмный коэффициент воды для произвольных термобарических условий. 

Объёмный коэффициент воды определяется как отношение объёма занимаемого водой для произвольных термобарических условий (при определённом давлении и температуре) к объёму, занимаемому водой при стандартных условиях. 

$$B_w = \frac{V_{w,rc}(P,T)}{V_{w,sc}}$$

\putlisting{listings/PVT_Bw_m3m3.lst}

\subsection{PVT\_mu\_oil\_cP – вязкость нефти}
Функция рассчитывает вязкость нефти при заданных термобарических условиях по корреляции. Расчёт может быть откалиброван на известное значение вязкости нефти при давлении равном давлению насыщения и при пластовой температуре за счёт задания калибровочного параметра \mintinline{vb.net}{muob_cP}. При калибровке динамика изменения будет соответствовать расчету по корреляции, но значения будут масштабированы таким образом, чтобы при давлении насыщения удовлетворить калибровочному параметру.

При расчёте следует обратить внимание, что значение вязкости коррелирует со значением плотности нефти. Как правило вязкость тяжёлых нефтей выше чем для легких.

При расчёте с использованием набора корреляций на основе корреляции Стендинга - вязкость как дегазированной нефти и нефти с учетом растворенного газа рассчитывается по корреляции Беггса Робинсона \cite{Yukos_PVT_2002}. 
Корреляции для расчета вязкости разгазированной и газонасыщенной нефти, разработанные Beggs \& Robinson, основаны на 2000 замерах 600 различных нефтей.
Диапазоны значений основных свойств, использованных для разработки данной корреляции, приведены в таблице ниже.
\begin{center}
	\begin{tabular}{ccc}
		давление, atma & \textbf{8.96…483.} \\
		температура, °C & \textbf{37…127}  \\
		газосодержание, $r_s \; m^3 /m^3$ & \textbf{3.6…254}\\
		относительная плотность нефти по воде,, $\gamma_o$ & \textbf{0.725…0.956} \\
	\end{tabular}
\end{center}
   
\putlisting{listings/PVT_mu_oil_cP.lst}

\newcommand{\MuDataFile}{data/Muo_P_data.txt}
\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
\begin{axis}[
xlabel=$P\; atma$,
ylabel=$\mu_o\; cP$,
legend pos=north east,
title=Standing]
\addplot table [y=T_0_20, x=P]{\MuDataFile};
\addlegendentry{$T = 20$ °С}
\addplot table [y=T_0_60, x=P]{\MuDataFile};
\addlegendentry{$T = 60$ °С}
\addplot table [y=T_0_100, x=P]{\MuDataFile};
\addlegendentry{$T = 100$ °С}
\addplot table [y=T_0_140, x=P]{\MuDataFile};
\addlegendentry{$T = 140$ °С}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
\begin{axis}[
xlabel=$P\; atma$,
ylabel=$\mu_o\; cP$,
legend pos=north east,
title = McCain]
\addplot table [y=T_1_20, x=P]{\MuDataFile};
\addlegendentry{$T = 20$ °С}
\addplot table [y=T_1_60, x=P]{\MuDataFile};
\addlegendentry{$T = 60$ °С}
\addplot table [y=T_1_100, x=P]{\MuDataFile};
\addlegendentry{$T = 100$ °С}
\addplot table [y=T_1_140, x=P]{\MuDataFile};
\addlegendentry{$T = 140$ °С}
\end{axis}
\end{tikzpicture}

\subsection{PVT\_mu\_gas\_cP – вязкость газа}

Функция рассчитывает вязкость газа при заданных термобарических условиях. Результат расчета в сП.  Используется подход предложенный Lee  \cite{Lee_1966}, который хорошо подходит для большинства натуральных газов. 
В отличии от нефти и других жидкостей вязкость газа, как правило, значительно ниже, что определяет высокую подвижность газа. 
Более подробное описание методов расчета вязкости газа можно найти на странице  \href{http://petrowiki.org/Gas_viscosity}{http://petrowiki.org/gas\_viscosity}


\putlisting{listings/PVT_mu_gas_cP.lst}

\newcommand{\MugDataFile}{data/Mug_P_data.txt}
\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
\begin{axis}[
xlabel=$P\; atma$,
ylabel=$\mu_g\; cP$,
legend pos=north west,
title=Standing]
\addplot table [y=T_0_20, x=P]{\MugDataFile};
\addlegendentry{$T = 20$ С}
\addplot table [y=T_0_60, x=P]{\MugDataFile};
\addlegendentry{$T = 60$ С}
\addplot table [y=T_0_100, x=P]{\MugDataFile};
\addlegendentry{$T = 100$ С}
\addplot table [y=T_0_140, x=P]{\MugDataFile};
\addlegendentry{$T = 140$ С}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
\begin{axis}[
xlabel=$P\; atma$,
ylabel=$\mu_g\; cP$,
legend pos=north west,
title = McCain]
\addplot table [y=T_1_20, x=P]{\MugDataFile};
\addlegendentry{$T = 20$ С}
\addplot table [y=T_1_60, x=P]{\MugDataFile};
\addlegendentry{$T = 60$ С}
\addplot table [y=T_1_100, x=P]{\MugDataFile};
\addlegendentry{$T = 100$ С}
\addplot table [y=T_1_140, x=P]{\MugDataFile};
\addlegendentry{$T = 140$ С}
\end{axis}
\end{tikzpicture}

\subsection{PVT\_mu\_wat\_cP – вязкость воды}

Функция рассчитывает вязкость воды при заданных термобарических условиях. Результат расчета выдается в сП. 
Вязкость воды зависит от давления, температуры и наличия растворенных примесей. В общем вязкость воды растет при росте давления, снижении температуры, повышении солености. 
Растворение газа почти не влияет на вязкость воды и в расчетах не учитывается. 
Расчет проводится по корреляции McCain \cite{McCain_1991}

Более подробное описание методов расчета вязкости газа можно найти на странице  \href{http://petrowiki.org/Produced_water_properties}{http://petrowiki.org/Produced\_water\_properties}


\putlisting{listings/PVT_mu_wat_cP.lst}


Следует отметить, что вязкость воды достаточно сильно зависит от температуры, в то время как зависимость от давления менее выражена.

\newcommand{\MuwDataFile}{data/Muw_P_data.txt}
\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
\begin{axis}[
xlabel=$P\; atma$,
ylabel=$\mu_w\; cP$,
legend pos=north west,
title=Standing]
\addplot table [y=T_0_20, x=P]{\MuwDataFile};
\addlegendentry{$T = 20$ °С}
\addplot table [y=T_0_60, x=P]{\MuwDataFile};
\addlegendentry{$T = 60$ °С}
\addplot table [y=T_0_100, x=P]{\MuwDataFile};
\addlegendentry{$T = 100$ °С}
\addplot table [y=T_0_140, x=P]{\MuwDataFile};
\addlegendentry{$T = 140$ °С}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
\begin{axis}[
xlabel=$P\; atma$,
ylabel=$\mu_w\; cP$,
legend pos=north west,
title = McCain]
\addplot table [y=T_1_20, x=P]{\MuwDataFile};
\addlegendentry{$T = 20$ °С}
\addplot table [y=T_1_60, x=P]{\MuwDataFile};
\addlegendentry{$T = 60$ °С}
\addplot table [y=T_1_100, x=P]{\MuwDataFile};
\addlegendentry{$T = 100$ °С}
\addplot table [y=T_1_140, x=P]{\MuwDataFile};
\addlegendentry{$T = 140$ °С}
\end{axis}
\end{tikzpicture}

\subsection{PVT\_rho\_oil\_kgm3 – плотность нефти}
Функция вычисляет значение плотности нефти при заданных термобарических условиях. Результат расчёта имеет размерность кг/м3. 

$$\rho_{o,rc}(P,T) = 1000 \frac{\gamma_o + r_s(P,T) \gamma_g \dfrac{\rho_{air}}{1000} }{B_o(P,T)}  $$

При расчёте плотности нефти при заданных условиях учитывается, что дополнительно к массе нефти при стандартных условиях, определяющей ее плотность, в нефти растворена определённая масса газа, которая должна быть учтена.  

\putlisting{listings/PVT_rho_oil_kgm3.lst}

\newcommand{\RhooDataFile}{data/Rhoo_P_data.txt}
\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
\begin{axis}[
xlabel=$P\; atma$,
ylabel=$\rho_o\; kg/m^3$,
legend pos=north east,
title=Standing]
\addplot table [y=T_0_20, x=P]{\RhooDataFile};
\addlegendentry{$T = 20$ °С}
\addplot table [y=T_0_60, x=P]{\RhooDataFile};
\addlegendentry{$T = 60$ °С}
\addplot table [y=T_0_100, x=P]{\RhooDataFile};
\addlegendentry{$T = 100$ °С}
\addplot table [y=T_0_140, x=P]{\RhooDataFile};
\addlegendentry{$T = 140$ °С}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
\begin{axis}[
xlabel=$P\; atma$,
ylabel=$\rho_o \; kg/m^3$,
legend pos=north east,
title = McCain]
\addplot table [y=T_1_20, x=P]{\RhooDataFile};
\addlegendentry{$T = 20$ °С}
\addplot table [y=T_1_60, x=P]{\RhooDataFile};
\addlegendentry{$T = 60$ °С}
\addplot table [y=T_1_100, x=P]{\RhooDataFile};
\addlegendentry{$T = 100$ °С}
\addplot table [y=T_1_140, x=P]{\RhooDataFile};
\addlegendentry{$T = 140$ °С}
\end{axis}
\end{tikzpicture}



\subsection{PVT\_rho\_gas\_kgm3 – плотность газа}

Плотность газа при заданных термобарических условиях целиком определяется объёмным коэффициентом газа $B_g$.

$$\rho_{g,rc}(P,T) =  \frac{\gamma_g \rho_{air}} {B_g(P,T)}  $$

\putlisting{listings/PVT_rho_gas_kgm3.lst}
	
\newcommand{\RhogDataFile}{data/Rhog_P_data.txt}
\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
\begin{axis}[
xlabel=$P\; atma$,
ylabel=$\rho_g\; kg/m^3$,
legend pos=north west,
title=Standing]
\addplot table [y=T_0_20, x=P]{\RhogDataFile};
\addlegendentry{$T = 20$ °С}
\addplot table [y=T_0_60, x=P]{\RhogDataFile};
\addlegendentry{$T = 60$ °С}
\addplot table [y=T_0_100, x=P]{\RhogDataFile};
\addlegendentry{$T = 100$ °С}
\addplot table [y=T_0_140, x=P]{\RhogDataFile};
\addlegendentry{$T = 140$ °С}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
\begin{axis}[
xlabel=$P\; atma$,
ylabel=$\rho_g \; kg/m^3$,
legend pos=north west,
title = McCain]
\addplot table [y=T_1_20, x=P]{\RhogDataFile};
\addlegendentry{$T = 20$ °С}
\addplot table [y=T_1_60, x=P]{\RhogDataFile};
\addlegendentry{$T = 60$ °С}
\addplot table [y=T_1_100, x=P]{\RhogDataFile};
\addlegendentry{$T = 100$ °С}
\addplot table [y=T_1_140, x=P]{\RhogDataFile};
\addlegendentry{$T = 140$ °С}
\end{axis}
\end{tikzpicture}

\subsection{PVT\_rho\_wat\_kgm3 – плотность воды}

Плотность воды при заданных термобарических условиях целиком определяется объёмным коэффициентом воды $B_w$.

$$\rho_{w,rc}(P,T) =  \frac{\gamma_w } {B_w(P,T)}  $$

\putlisting{listings/PVT_rho_wat_kgm3.lst}

\newcommand{\RhowDataFile}{data/Rhow_P_data.txt}
\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
\begin{axis}[
xlabel=$P\; atma$,
ylabel=$\rho_w\; kg/m^3$,
legend pos=north east,
title=Standing]
\addplot table [y=T_0_20, x=P]{\RhowDataFile};
\addlegendentry{$T = 20$ °С}
\addplot table [y=T_0_60, x=P]{\RhowDataFile};
\addlegendentry{$T = 60$ °С}
\addplot table [y=T_0_100, x=P]{\RhowDataFile};
\addlegendentry{$T = 100$ °С}
\addplot table [y=T_0_140, x=P]{\RhowDataFile};
\addlegendentry{$T = 140$ °С}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
\begin{axis}[
xlabel=$P\; atma$,
ylabel=$\rho_w \; kg/m^3$,
legend pos=north east,
title = McCain]
\addplot table [y=T_1_20, x=P]{\RhowDataFile};
\addlegendentry{$T = 20$ °С}
\addplot table [y=T_1_60, x=P]{\RhowDataFile};
\addlegendentry{$T = 60$ °С}
\addplot table [y=T_1_100, x=P]{\RhowDataFile};
\addlegendentry{$T = 100$ °С}
\addplot table [y=T_1_140, x=P]{\RhowDataFile};
\addlegendentry{$T = 140$ °С}
\end{axis}
\end{tikzpicture}

\subsection{PVT\_Z – коэффициент сверхсжимаемости газа}

Функция позволяет рассчитать коэффициент сверхсжимаемости газа. 


$$ PV = z \nu RT  $$

Коэффициент сверхсжимаемости задает поправку на объем реального газа по сравнению с идеальным при изменении давления или температуры. \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Compressibility_factor}. Отличный обзор методов вычисления z можно найти \url{https://github.com/f0nzie/zFactor}.
Для расчета коэффициента сверхсжимаемости реализовано три варианта. Первый приведенный Беггсом и Бриллом (1973) простой, быстрый но не очень точный, особенно для больших давлений.
% https://link.springer.com/article/10.1007/s13202-015-0209-3 
% формулы отсюда - в перспективе надо бы вставить метод расчета отсюда
$$
z = A + \frac{1 - A}{{e^{B} }} + Cp_{pr}^{D} ,
$$
$$
\begin{aligned} A & = 1.39(T_{pr} - 0.92)^{0.5} - 0.36T_{pr} - 0.10, \\ B & = (0.62 - 0.23T_{pr} )p_{pr} + \left( {\frac{0.066}{{T_{pr} - 0.86}} - 0.037} \right)p_{pr}^{2} + \frac{{0.32p_{pr}^{2} }}{{10^{E} }} \\ C & = 0.132 - 0.32\log (T_{pr} ), \;D = 10^{F} , \\ E & = 9(T_{pr} - 1)\;{\text{and}}\; F = 0.3106 - 0.49T_{pr} + 0.1824T_{pr}^{2} \\ \end{aligned}
$$
Второй вариант метода Дранчук, Абу Кассем (1975), основанный на решении кубического уравнения состояния - более точный, но медленный (так как уравнение решается итерациями) 
$$
z = \frac{{0.27P_{pr} }}{{yT_{pr} }},
$$
где $y$ решение уравнения 
$$
\begin{aligned} & \left[ {R_{5} y^{2} (1 + A_{11} y^{2} )e^{{( - A_{11} y^{2} )}} } \right] + R_{1} y - \frac{{R_{2} }}{y} + R_{3} y^{2} - R_{4} y^{5} + 1 = 0 \\ & R_{1} = A_{1} + \frac{{A_{2} }}{{T_{pr} }} + \frac{{A_{3} }}{{T_{pr}^{3} }} + \frac{{A_{4} }}{{T_{pr}^{4} }} + \frac{{A_{5} }}{{T_{pr}^{5} }}, \quad R_{2} = \frac{{0.27P_{pr} }}{{T_{pr} }} \\ & R_{3} = A_{6} + \frac{{A_{7} }}{{T_{pr} }} + \frac{{A_{8} }}{{T_{pr}^{2} }},\quad R_{4} = A_{9} \left( {\frac{{A_{7} }}{{T_{pr} }} + \frac{{A_{8} }}{{T_{pr}^{2} }}} \right), \quad R_{5} = \frac{{A_{10} }}{{T_{pr}^{3} }} \\ & A_{1} = 0.3265, \quad A_{2} = - 1.0700, \quad A_{3} = - 0.5339, \quad A_{4} = 0.01569, \\ & A_{5} = - 0.05165, \quad A_{6} = 0.5475, \quad A_{7} = 0.7361, \quad A_{8} = 0.1844, \\ & A_{9} = 0.1056, \quad A_{10} = 0.6134, \quad A_{11} = 0.7210 \\ \end{aligned}
$$
Третий вариант (активирован по умолчанию начиная с версии 7.14) вариант Kareem, Al-Marhoun (2015) \cite{Kareem_2015}
$$
z = \frac{{ DP_{pr} (1 + y + y^{2} - y^{3} )}}{{(DP_{pr} + Ey^{2} - Fy^{G} )(1 - y)^{3} }}
$$ 
$$
y = \frac{{ DP_{pr} }}{{\left( {\frac{{1 + A^{2} }}{C} - \frac{{A^{2} B}}{{C^{3} }}} \right)}},
$$
где
$$
\begin{aligned} t & = \frac{1}{{T_{pr} }}, \\ A & = a_{1} te^{{a_{2} (1 - t)^{2} }} P_{pr} , \quad B = a_{3} t + a_{4} t^{2} + a_{5} t^{6} P_{pr}^{6} , \\ C & = a_{9} + a_{8} tP_{pr} + a_{7} t^{2} P_{pr}^{2} + a_{6} t^{3} P_{pr}^{3} \\ D & = a_{10} te^{{a_{11} (1 - t)^{2} }} , \quad E = a_{12} t + a_{13} t^{2} + a_{14} t^{3} , \\ F & = a_{15} t + a_{16} t^{2} + a_{17} t^{3} ,\quad G = a_{18} + a_{19} t \\ \end{aligned}
$$
%\begin{table}[h!]
	\begin{center}
		\begin{tabular}{cccc}
			
			$a_1$ & 0.317842  & $a_{11}$ & −1.966847  \\
			
			$a_2$ & 0.382216  & $a_{12}$ & 21.0581  \\
			
			$a_3$ & −7.768354 & $a_{13}$ & −27.0246  \\
			
			$a_4$ & 14.290531  & $a_{14}$ & 16.23  \\
			
			$a_5$ & 0.000002  & $a_{15}$ & 207.783  \\
			
			$a_6$ & −0.004693  & $a_{16}$ & −488.161  \\
			
			$a_7$ & 0.096254  & $a_{17}$ & 176.29  \\
			
			$a_8$ & 0.166720  & $a_{18}$ & 1.88453  \\
			
			$a_9$ & 0.966910  & $a_{19}$ & 3.05921  \\
			
			$a_{10}$ & 0.063069  &  &  \\
			
		\end{tabular}
	\end{center}
%\end{table}
Это вариант реализует явный расчет (без итераций) и обладает достаточно хорошей точностью. 

Переключение метода расчета реализуется только в коде атрибутом \mintinline{vb.net}{zCorr} экземпляра класса \mintinline{vb.net}{CPVT}.

\putlisting{listings/PVT_Z.lst}

\newcommand{\zDataFile}{data/Z_P_data.txt}
\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
\begin{axis}[
xlabel=$P\; atma$,
ylabel=$Z$,
legend pos=south west,
title=Standing]
\addplot table [y=T_0_20, x=P]{\zDataFile};
\addlegendentry{$T = 20$ °С}
\addplot table [y=T_0_60, x=P]{\zDataFile};
\addlegendentry{$T = 60$ °С}
\addplot table [y=T_0_100, x=P]{\zDataFile};
\addlegendentry{$T = 100$ °С}
\addplot table [y=T_0_140, x=P]{\zDataFile};
\addlegendentry{$T = 140$ °С}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
\begin{axis}[
xlabel=$P\; atma$,
ylabel=$Z$,
legend pos=south west,
title = McCain]
\addplot table [y=T_1_20, x=P]{\zDataFile};
\addlegendentry{$T = 20$ °С}
\addplot table [y=T_1_60, x=P]{\zDataFile};
\addlegendentry{$T = 60$ °С}
\addplot table [y=T_1_100, x=P]{\zDataFile};
\addlegendentry{$T = 100$ °С}
\addplot table [y=T_1_140, x=P]{\zDataFile};
\addlegendentry{$T = 140$ °С}
\end{axis}
\end{tikzpicture}

